斯諾登出回憶錄 斥AI監控變自動警察

斯諾登出回憶錄 斥AI監控變自動警察

流亡俄羅斯的斯諾登間中以視像連線形式公開露面。美聯社

美國中央情報局叛諜斯諾登（Edward Snowden）周二將出版回憶錄《永久檔案》（Permanent Record），首次談及昔日工作、當年洩密原因和近年流亡生活，當中憶述並無任何關鍵時刻或事件讓他決定洩密，只是剛巧出席一個有關中國政府如何監控人民的會議，令他猜疑美國政府會否有同樣的監控計劃，才利用本身權限私下調查和大爆料。

中共監控誘發疑心

電腦專家斯諾登曾為美國國家安全局（NSA）外判僱員，2013年藏身香港向西方傳媒揭露「稜鏡計劃」等由NSA和英國政府通訊總部合作進行的機密網絡監控計劃，被美國起訴三項共可判監30年的間諜罪。

現獲俄羅斯庇護的他，在首都莫斯科接受英國《衞報》獨家訪問，他形容911恐襲後的18年來，美國秘密執行一連串政策、法律、法庭審判和發動戰爭自毀長城，「人臉和步姿識別等人工智能技術日漸成熟。人工智能監控鏡頭不只有攝錄功能，更可被製成自動警察。」他擔心美國等政府得到互聯網巨企協助，將監控所有人的日常生活，製造永久檔案，使人要在當權者面前活得赤裸。他認為社會必須有法制上的改革，以及加緊利用點對點加密保護電郵等通訊內容，但更重要的是全球要有大型抵抗運動，「我希望這本書能助人想清楚，是否已準備好站起來改變世界」。

流亡六年，他無悔洩密。他透露初時較疑神疑鬼，怕有美國特工報復，「他們不在乎我坐牢還是長眠地底，只想我消失」。他現已過較正常的生活，在俄取得永久居留權，居於一間兩房公寓，靠以電腦視像演講收入維生。36歲的他已有心理準備往後多年要在此定居，已開始計劃人生，透露兩年前已與同居女朋友米爾斯（Lindsay Mills）秘密結婚。

英國《衞報》

上一則
上一則
庭上聲淚俱下羞愧萬分

唔好意思，借位宣傳
929 全球大遊行 929 Global March

呢條撚樣仲好意思出黎講野

呢條撚樣走佬去俄羅斯
人哋監控點睇都勁過美國啦
擺撚到明一早已經係間諜